## Notes de l'auteur

L'importance des échanges autour de la Méditerranée explique l'incroyable essor des cités maritimes italiennes au cours des Croisades. L'implication de Gênes dans les combats en Espagne et surtout en Terre Sainte, et ce, depuis la création même des principautés latines, fut à l'origine d'une richesse colossale. Des exemptions de taxes, des quartiers voire des cités entières lui furent dévolus en récompense de son aide. Mais, comme bien souvent, les malversations politiques et l'affairisme des élites entraînèrent de nombreuses crises dont celle de la mi-XIIe, évoquée ici en tant que moteur de l'intrigue.

Les ouvrages *Genoa & the Genoese 958-1528* de Steven A. Epstein (The University of Carolina Press, 1996) et surtout *La Cité de Gênes au XIIe siècle* de Erik Bach (Gyldendal, 1955) ont apporté la base de la documentation. Mais ce sont essentiellement les articles de Eugene H. Byrne qui ont été déterminants non seulement dans la mise en place des protagonistes mais aussi par l'apport de détails techniques sur le monde des hommes d'affaire génois d'alors : *Commercial contracts of the Genoese in the Syrian Trade of the Twelfth Century* (The Quaterly Journal of Economics, vol. XXXI, Harvard University Press, 1917, p.128-170),  *Easterners in Genoa* (Journal of the America Oriental Society, vol. XXXVIII, 1918, p.176-187), *Genoese Trade with Syria in the Twelfth Century* (The American Historical Review, vol. XXV, No. 2, 1920, p. 191-219). Par ailleurs, l'idée de départ de l'ouvrage se trouve dans un célèbre article de Michel Balard : *Les transports maritimes génois vers la Terre Sainte* (dans Airaldi G., Kedar B.Z. (éd.) *I Comuni italiani nel Regno crociato di Gerusalemme*, Gênes, 1986, p. 141-174). On y trouve mêlés les deux univers présents sur le *Falconus* : les négociants et les pèlerins, obligés de se côtoyer le temps d'un voyage.

Sur l'univers des marcheurs de Dieu, les travaux d'Aryeh Graboïs (*Le pèlerin occidental en Terre sainte au Moyen Âge*, De Boeck & Larcier, 1998) furent d'une grande importance, et pas seulement en ce qui concerne la vie en mer, mais ouvrirent des perspectives pour les ouvrages à venir. Quelques anecdotes du voyage ont été par ailleurs inspirées par la lecture de al-Idrîsî (*La Première Géographie de l'Occident*, Bresc Henri, Nef Annliese, Flammarion Poche, 1999).

Enfin, je voudrais citer un ensemble remarquable, au titre générique de *A Mediterranean Society*, ouvrage colossal de Shelomo Dov Goitein (6 volumes, University of California Press, 1967-1993). L'ampleur des informations qui y sont présentées dépasse largement les thèmes abordés dans cette première aventure de Ernaut mais sa lecture en fut essentielle. C'est une fenêtre ouverte sur la richesse et la complexité de la Méditerranée, surtout de sa partie orientale, à l'époque des croisades, qui apporte un grand nombre d'éléments précis sur la vie quotidienne des non-latins. C'est certainement là qu'il faut chercher le germe à l'origine de la création d'une saga d'un enquêteur au Moyen-Orient à la mi-XIIe.

Enfin, je souhaiterais dire quelques mots sur les dialogues, conçus de façon à avoir une certaine saveur tout en demeurant compréhensibles pour un lecteur moderne non familiarisé avec la véritable langue romane. Pour ceux qui souhaiteraient aller plus loin et découvrir le langage de la période médiévale, je ne peux que conseiller les travaux de Geneviève Joly (*Précis d'ancien français*, Armand Collin, 2009 ; *L'ancien français*, Belin, 2004). En ce qui concerne les dictionnaires, on peut s'en remettre à celui de Hilaire Van Daele (*Petit dictionnaire de l'ancien français*, 1901) et celui, énorme, et toujours considéré comme référence, de Frédéric Godefroy (*Dictionnaire de l'ancienne langue française et de tous ses dialectes du IXe au XVe siècle*, en 10 volumes, 1880-1895). On les trouve aisément sur Internet, en version pdf (Gallica ou archive.org) ou sous forme de base de données.

L'aspect du *Falconus* et le plan schématique fourni se basent des éléments tirés pour la plupart de l'article de Michel Balard (déjà cité), les travaux de E.H. Byrne (*Genoese shipping in the XIIth and XIIIth centuries*, Cambridge, 1930), de Erich Bach (déjà cité) et de J. Pryor (*The naval architecture of Crusader Transport Ship*, dans *The Mariner's Mirror*, vol. 70/2 & 3, 1984). Le manque de vestige de cette période oblige à se référer essentiellement à des textes, voire à l'iconographie. Mais l'absence d'un grand nombre d'importantes informations techniques rend toute reconstruction hautement hypothétique.

## Le pari de la liberté

Après avoir longtemps travaillé au sein de chaînes éditoriales traditionnelles, j’ai décidé de tenter une nouvelle aventure, en plaçant mes textes sous une licence libre, en partenariat avec un éditeur associatif attaché à la promotion de cette culture à travers des actions d’éducation populaire. Projet risqué pourraient penser certains, ce en quoi ils n’ont pas tort. Mais il me semble qu’il s’agit là avant tout d’une aubaine pour un esprit créatif, aussi bien techniquement que dans l’optique d’une pratique professionnelle cohérente avec mes convictions.

Avec un modèle fortement basé sur le parachutage régulier de best-sellers, l’édition actuelle ne propose guère, et de moins en moins, d’opportunités pour les gens désireux d’être des artisans de l’écriture. Les rares élus à vivre de leurs textes soit voient leurs revenus s’éroder année après année, soit bénéficient de « coups » qui n’inscrivent nullement leur carrière dans la durée. Un ami nous a un jour fort justement désignés comme les producteurs de banane du secteur éditorial.

Pour moi écrire, concevoir des récits, c’est avant tout exercer régulièrement un métier, comme un menuisier ou un paysan. Chaque jour est une occasion de redécouvrir sa pratique, de contempler de nouveaux horizons. Proposer sans cesse des textes me permet d’améliorer, je l’espère, leur qualité et, surtout, de réfléchir sur mes façons de faire, sur les opportunités qui s’offrent à moi pour aborder le roman, l’histoire, l’imaginaire. Je parle aussi bien de la connaissance intellectuelle des outils cognitifs, du matériau culturel dont je dispose, de la manière dont je guide mon public vers les objectifs que je me suis fixés que des moyens en eux-mêmes, des systèmes techniques et des machines qui relient mes intentions et leurs perceptions. M’inscrire dans une perspective de long terme, dans une pratique régulière me permet en outre d’avoir plus d’expérience pour en fonder la critique, voire pour aider d’autres à aborder cet artisanat. Car il s’agit également de cela.

La licence libre offre aux lecteurs un espace du possible, une confiance réaffirmée en leur capacité à s’approprier, modifier, repenser la création. L’idée est de sortir d’un modèle producteur-consommateur si néfaste aux esprits. Produire du symbole ne peut se faire que si les deux parties sont actives. Poser cela comme un acquis légal préalable permet de s’en débarrasser. Je m’appuie sur du matériau historique, que je tente de rendre intelligible à travers mon imaginaire. Je n’ai donc rien inventé à proprement parler, me contentant de proposer des liens, des hypothèses, purement fictifs, mais nourris d’un savoir antérieur dont j’ai hérité, par mes études et mes lectures. J’ai le désir de m’inscrire dans ce flot de connaissance, sans chercher à l’endiguer en un bras mort réservé à mon usage exclusif.

De façon à faciliter une appropriation personnelle de l’histoire et des compétences pour en faire la critique, je tente de montrer comment je m’appuie sur des documents scientifiques pour bâtir un ensemble équilibré narrativement qui donne l’image d’un monde vivant, quoique disparu. Il ne s’agit nullement de faire l’apologie ou de juger, simplement de délimiter un cadre narratif cohérent. Je serais bien évidemment heureux de voir des collaborations se former au sein de cet univers, voire des projets *forker*, comme on dit chez les partisans du logiciel libre. Les plus beaux fleuves ne naissent pas d’une seule source.

Au niveau des outils, je tente de poser les bases d’une forge du livre libre (essentiellement tournée vers le récit de fiction), qui permette de générer des documents de qualité, respectant les standards internationaux. De la sorte, il y aurait une garantie que le public le plus large puisse à la fois être destinataire et émetteur de ces contenus culturels, en cohérence avec la licence libre choisie. C’est un vaste chantier et je n’en suis qu’aux débuts de cette odyssée.

Si vous avez envie de prolonger l’aventure au-delà de la lecture de mes romans, j’ai mis en place un site Internet. Vous y trouverez toute ma production littéraire sous licence libre en téléchargement gratuit, des liens vers des endroits où vous en procurer des versions papier ainsi que des éléments de réflexion sur mon projet. Vous pourrez y prendre contact avec moi, y récupérer les sources de mes textes, ainsi qu’y trouver un moyen de soutenir mon travail, de devenir un de mes mécènes, en faisant un don ponctuel ou régulier.

[www.hexagora.fr](https://www.hexagora.fr)
